# HTML and CSS

---

**HTML** (HyperText Markup Language) adalah bahasa markup untuk membuat halaman web.

## HTML Example

---

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <title>Page Title</title>
  </head>
  <body>
    <h1>My First Heading</h1>
    <p>My first paragraph.</p>
  </body>
</html>
```

- `<!DOCTYPE html>` mendeklarasikan dokumen ini sebagai HTML5
- Elemen `<html>` adalah root-element dari dokumen HTML
- Elemen `<head>` berisi meta information dari dokumen
- Elemen `<title>` mendeklarasikan judul dari web page
- Elemen `<body>` berisi elemen-elemen konten web page
- Elemen `<h1>` adalah elemen konten yang mendeklarasikan heading terbesar
- Elemen `<p>` mendeklarasikan paragraf

## HTML Tag

---

Tag adalah penanda awalan dan akhiran sebuah elemen di html. Tag dibuat dengan kurung siku (<...>). Tag selalu ditulis berpasangan. Contoh :

```html
<h1>SBF 2021</h1>
<p>Bismit FASILKOM UI</p>
```

| Tag           | Fungsi                             |
| ------------- | ---------------------------------- |
| `<html>`      | untuk memulai dokumen html         |
| `<head>`      | untuk membuat bagian head          |
| `<body>`      | untuk membuat bagian body          |
| `<h1> - <h6>` | untuk membuat heading pada artikel |
| `<p>`         | untuk membuat paragraf             |

## HTML Element

---

Element dalam html adalah sebuah komponen penyusun dokumen html. Elemen dibentuk dari tag pembuka, isi tag, dan tag penutup. Contoh :

```html
<p>Hello World</p>
```

## HTML Attributes

---

Atribut html memberikan informasi tambahan tentang elemen html. Atribut biasa ditulis dengan nama dan value : `name="value"`. Contoh :

```html
<p align="center">Hello World!</p>
```

- Nama atribut `align`
- Nilai/value atribut `center`

## Headings

Browser menggunakan heading untuk menyusun konten.

```html
<h1>Heading 1</h1>
<h2>Heading 2</h2>
<h3>Heading 3</h3>
<h4>Heading 4</h4>
<h5>Heading 5</h5>
<h6>Heading 6</h6>
```

## Paragraphs

Elemen `<p>` mendeklarasikan paragraf.

```html
<p>
  Halo! Namaku CBkadal. Aku suka sekali membuat web. Aku juga suka mendesain!
</p>

<p>
  Sekarang aku sedang mempelajari bagaimana membuat paragraf dalam HTML. Hmm,
  ternyata mudah sekali bukan?
</p>
```

## Images

Elemen `<img>` dibaca sebagai gambar oleh browser.

```html
<img src="img_girl.jpg" alt="Girl with a jacket" width="500" height="600" />
```

Penjelasan :

- Atribut dari elemen `<img>` adalah ‘src’, ‘alt’, ‘width’ dan ‘height’ dengan nilai-nilainya.
- Atribut ‘src’ dan ‘alt’ wajib diisi.
- Kamu juga bisa menambahkan URL dari internet pada src!

## Table

```html
<table style="width:100%">
  <tr>
    <th>Firstname</th>
    <th>Lastname</th>
  </tr>
  <tr>
    <td>Jill</td>
    <td>Smith</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Eve</td>
    <td>Jackson</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>John</td>
    <td>Doe</td>
  </tr>
</table>
```

- Tabel HTML didefinisikan dengan tags `<table>`.
- Baris pada tabel didefinisikan dengan elemen tags `<tr>`.
- Kolom pada kepala tabel menggunakan tags `<th>`, tags `<td>` untuk kolom pada badan tabel.

## Lists

List berurutan (ordered-list) dimulai dengan tags `<ol>` dan setiap item dideklarasikan dengan `<li>`. Sedangkan, tags `<ul>` untuk list yang tidak berurutan (unordered-list).

```html
<h2>An Unordered HTML List</h2>
<ul>
  <li>Coffee</li>
  <li>Tea</li>
  <li>Milk</li>
</ul>
<h2>An Ordered HTML List</h2>
<ol>
  <li>Coffee</li>
  <li>Tea</li>
  <li>Milk</li>
</ol>
```

## Links

Tautan (links) digunakan untuk mengakses satu halaman ke halaman yang lain. Tags `<a>` mendefinisikan tautan (hyperlink).

```html
<h2>HTML Links</h2>
<a href="https://www.w3schools.com/html/">Visit our HTML tutorial</a>
```

## Forms

Form di HTML dapat dibuat dengan tag `<tag>`
Tag ini memiliki beberapa atribut yang harus diberikan, seperti:

- Action untuk menentukan akasi yang akan dilakukan saat data dikirim;
- Method metode pengiriman data.
  Contoh :

```html
<form action="prosess.php" method="GET">
  <input type="text" name="info" />
</form>
```

Didalam form, diisi dengan field, yaitu ruas yang dapat diisi data. Pada contoh diatas adalah `input`. Field memiliki beberapa atribut yang harus diberikan:

- `type` merupakan type dari field.
- `name` merupakan nama dari field yang akan menjadi kunci dan variabel di dalam program.

Contoh form login :

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <title>Form Login</title>
  </head>
  <body>
    <form action="login.php" method="POST">
      <fieldset>
        <legend>Login</legend>
        <p>
          <label>Username:</label>
          <input type="text" name="username" placeholder="username..." />
        </p>
        <p>
          <label>Password:</label>
          <input type="password" name="password" placeholder="password..." />
        </p>
        <p>
          <label
            ><input type="checkbox" name="remember" value="remember" /> Remember
            me</label
          >
        </p>
        <p>
          <input type="submit" name="submit" value="Login" />
        </p>
      </fieldset>
    </form>
  </body>
</html>
```

## Block-level Elements

Elemen `<div>` adalah Block-level element. Fungsinya adalah untuk mengelompokkan elemen atau tag-tag agar menjadi suatu grup. Biasanya tag `div` sering digunakan untuk mendefinisikan `id` atau `class` dari CSS. Contoh :

```html
<div style="background-color:black;color:white;padding:20px;">
  <h2>London</h2>
  <p>
    London is the capital city of England. It is the most populous city in the
    United Kingdom, with a metropolitan area of over 13 million inhabitants.
  </p>
</div>
```

# CSS

## Analogi HTML/CSS

### HTML

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img1.jpg)

### HTML + CSS

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img2.png)

### Contoh HTML

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img3.png)

### Contoh HTML + CSS

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img4.png)

## Apakah itu CSS?

CSS (Cascading Style Sheets) adalah kode/bahasa yang mendeskripsikan bagaimana elemen HTML ditampilkan pada layar. CSS mendeskripsikan pengaturan style, layout dan variasi tampilan di berbagai perangkat dan ukuran layar.

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img5.png)

## Bagaimana Cara Mengaplikasikan CSS?

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img6.PNG)

## Di mana kita menuliskan CSS?

#### Inline

- Inline CSS ini diletakan langsung pada elemen HTML sebagai atribut, sehingga tidak membutuhkan selektor lagi
- Hanya dapat digunakan untuk elemen HTML yang telah didefinisikan
- Direkomendasikan jika ingin menimpa aturan style global yang telah ditetapkan

```html
<p style="color: blue">Hi Rookies!</p>
```

#### Internal

- Internal CSS didefinisikan pada <head> dokumen HTML menggunakan elemen <style>

```html
<head>
  <style>
    p {
      color: blue;
    }
  </style>
</head>
<body>
  <p>Hi Rookies!</p>
</body>
```

Bagaimana jika CSS nya banyak? Tentu tidak terlihat bagus karena menumpuk pada satu file HTML!
Di mana kita menuliskan CSS?

#### External

index.html

```
<head>
    <link rel="stylesheet"type="text/css" href="style.css">
</head>
<body>
    <p>Hi, Rookies!</p>
</body>
```

style.css

```
p {
    color: blue;
}
```

## CSS Selector

CSS Selectors digunakan untuk memilih elemen HTML yang akan diberikan style berdasarkan element tags, id, kelas, attribute dan lain sebagainya.

Contoh

```
<a href= “https://www.w3schools.com”  id=“css-source” class=“link-default”>Klik disini</a>
```

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img12.PNG)

## Analogi

**Sedan**

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img7.png)

Untuk selector sedan:

```
sedan {
    ...
}
```

Ini adalah contoh dari selector element!

##

**Pink**

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img8.png)

Untuk selector mobil berwarna pink?

```
.pink {
    ...
}
```

Ini adalah contoh dari selector class!

##

**Nomor plat mobil**

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img9.png)

Untuk selector ID dengan nomor plat mobil sebagai berikut:

```
#123xyz {
    ...
}
```

Ini adalah contoh dari selector ID!

#### Element Selector

Element selectors akan memilih semua elemen yang memiliki tags yang sama pada dokumen.

```
a {
  font-size: 18px;
text-align: justify;
}
```

#### Class Selector

Class selectors akan memilih elemen yang memiliki atribut kelas yang spesifik. Kelas ini dapat dimiliki oleh beberapa elemen dan sebuah elemen pun dapat memiliki beberapa kelas.

```
.link-default {
    font-color: red;
  line-height: 1.5em;
}
```

#### Id Selectors

Id selector digunakan untuk memilih elemen yang memiliki sebuah id yang unik, artinya id ini hanya dapat dimiliki oleh satu elemen saja.

```
#css-source {
  font-family: cursive;
  text-decoration: none;
}
```

## Beberapa atribut CSS yang biasa digunakan

##### Font

- Color: #RRGGBB, red, blue, green
- Font-size: %, px, pt, em
- Font-family: Arial, calibri
- Font-style: Normal, italic
- Font-weight: Normal, bold

##### Background

- Background-color: #RRGGBB, red, blue, green
- Background-image: url(“image url”)

##### Sizing-Element

- Height : %, px, vh
- Width : %, px, vw

##### Border

- Border-color : red, #RRGGBB
- Border-style : solid, dotted

## Box Model

Setiap elemen pada CSS adalah sebuah kotak.

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img10.png)

**Total Element Width** = content width + left padding + right padding + left border + right border + left margin + right margin

**Total Element Height** = content height + top padding + bottom padding + top border + bottom border + top margin + bottom margin

- Height: tinggi dari konten
- Width: lebar dari konten
- Padding: jarak antara konten dengan border
- Border: batas luar dari sebuah elemen
- Margin: jarak antara elemen satu dengan lainnya
- Box-sizing: border-box

## CSS Animation

CSS Animation digunakan untuk mempermudah membuat animasi pada elemen HTML tanpa bantuan dari kode Javascript atau Flash. Aturan dasar dari CSS Animation, adalah :

1. Aturan animasi yang dibuat harus didefinisikan pada @keyframe
2. Animasi ini harus diimplementasikan pada elemen HTML
3. Durasi dari animasi harus ditentukan

![](https://gitlab.com/it-force/amfm/-/raw/master/gambar/img11.PNG)

## Referensi

- https://www.slideshare.net/ahmedhaque35/intro-to-twitter-bootstrap
- https://www.slideshare.net/emkidwell/gdi-intro-to-html-css-class-2-final
- https://www.w3schools.com/
- https://www.petanikode.com/
